% @Difficulté 1/2
% @Source DNB
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calcul littéral
% @SousTheme Equations
% @Titre Résoudre un problème à l'aide d'une équation 

\begin{exercice}[Source= D'après DNB, Trajet={1,2,3}]
Louis a ramassé 30 coquillages.
 
Les grands mesurent 2 cm de long, les petits mesurent \num{1.5} cm.

Tous les coquillages mis bout à bout font 54 cm au total. 
 
Combien a-t-il de grands coquillages et combien de petits ?
\end{exercice}



\begin{Solution}
On note $x$ le nombre de grands coquillages ramassés par Louis. 

Puisque Louis a ramassé 30 coquillages en tout, le nombre de petits coquillages est $30-x$. 

La longueur de tous les coquillages mis bout à bout est donc $2 \times x + \num{1.5} \times  (30-x)$. \\On est donc amené à résoudre l'équation  $2  x + \num{1.5}(30-x)=54$. 

\begin{center}
$\begin{aligned}
2  x + \num{1.5}(30-x)=54 & \iff 2x+45-\num{1.5}x=54 \\
&\iff \num{0.5}x+45=54 \\
& \iff \num{0.5}x=9 \\
& \iff x=\dfrac{9}{\num{0.5}} \\
& \iff x=18
\end{aligned}$
\end{center}
Louis a ramassé 18 grands coquillages et $30-18=12$ petits coquillages. 
\end{Solution}


\begin{Indice}
En notant $x$ le nombre de grands coquillages ramassés par Louis, modélisez le problème par une équation.
\end{Indice}



\begin{Reponse}
On doit résoudre l'équation $2  x + \num{1.5}(30-x)=54$. Louis a ramassé 18 grands coquillages et 12 petits coquillages.
\end{Reponse}